
\chapter{暗晕次结构的动力学演化模型}
\label{chap:dynamics}

星系暗物质晕（dark matter
halo，暗晕）及其次结构（subhalo）都可以认为是受引力束缚的无数有质量粒子的集合。
暗晕粒子之间除了引力外没有其它相互作用，因此称为非重子。
次结构进入主星系暗晕后，最主要的演化是动力学演化，这种演化
与恒星系统（星团或星系）的动力学演化是类似的，详细情况可参见Binney
\&  Tremaine (1987和2008，BT87和BT08)所著的《Galactic~Dynamics》
一书和其中的相关参考文献。 暗晕的动力学演化在微观上可认为
是次结构和主暗晕中的粒子间的相互引力作用。由于暗晕及其次结构的物质分布特点，
这些相互作用在宏观上表现为主暗晕中心引力牵引次结构运动，磨擦力阻碍次
结构运动，潮汐力改变次结构的物质分布以及次结构之间的交会与碰撞。
同时主暗晕质量的增长改变了自身的物质分布，以上各种力也会有相应的变化。
本文对物理量的描述中如无特别说明，都是指单位质量的力
、单位质量的角动量或能量等。


\section{引力势}
\subsection{一般结论}
本节讨论的是星系暗晕产生的引力场。一般的情况下，
质量分布为$\rho(\vec{x'})$的物体对在 $\vec{x}$ 位置
处单位质量的物体的引力为
\begin{equation}
 \label{eq:gravity}
  \vec{f}(\vec{x})=G\int \frac{\vec{x'}-\vec{x}}{|\vec{x'}-\vec{x}|^3}
   \rho(\vec{x'})d^3\vec{x'}  \;,
\end{equation}
其中$G$为引力常数。质量分布$\rho(\vec{x'})$在$\vec{x}$处产生的引力势为
\begin{equation}
 \label{eq:potential}
  \phi(\vec{x})=-G\int \frac{\rho(\vec{x'})}{|\vec{x'}-\vec{x}|}d^3\vec{x'}  \;.
\end{equation}
$\vec{f}$ 和 $\phi$ 有如下关系：
\begin{equation}
 \label{eq:gravity1}
  \vec{f}=- \nabla \phi  \;.
\end{equation}
势作为一种标量，比力这种矢量更有利于直观研究和数值计算。


对方程(\ref{eq:gravity1})再其梯度，即可得到质量分布$\rho$和其
所产生的引力势的关系：
\begin{equation}
 \label{eq:poission}
  \nabla^2 \phi=4\pi G\rho \; .
\end{equation}
方程(\ref{eq:poission})称为泊松方程，它提供了求引力的另一条途径。
我们可以根据星系的物质分布先求势分布，再求引力。

\subsection{星系暗晕}
星系暗晕的物质分布一般可认为是球对称的，例如等温球分布（Mo et al.
1998），NFW分布（Navarro et al. 1997）， Hernquist分布（Hernquist
1990）等。球对称系统产生的引力场是有解析解的。

在球对称系统中有两个重要规律，它们是：
\begin{description}
  \item[牛顿第一定理]  球壳对在其内任何位置的物体的引力之和为零。
  \item[牛顿第二定理]  闭合球壳对在其外任一物体的引力等于将球壳所有质量
                       集中在球壳中心的质点对该物体的引力。
\end{description}

关于这两条定理的证明可参见BT08一书。根据这两条定理，球对称质量分布$\rho(r')$在
$r$处产生的势和引力分别为
\begin{equation}
  \begin{array}{lcl}
  \phi(r) & = & -4\pi G\Big[\frac{1}{r}\int_0^r \rho(r')r'^2dr'
    + \int_r^{\infty} \rho(r')r'dr'\Big] \\ \\
   \; & = & -\frac{GM(<r)}{r}-4\pi G\int_r^{\infty} \rho(r')r'dr'
   \end{array} \;
\end{equation}
和
\begin{equation}
  \vec{f}(r)=-\frac{GM(<r)}{r^2}\hat{r} \;,
\end{equation}
其中，$r$为次结构在主暗晕中相对主暗晕中心的径向位置，$M(<r)$为主暗晕在半径$r$范围以内的质量。
球对称系统产生的引力势分布也是球对称的。
对于NFW密度轮廓（\S~\ref{subsec:halostructure}），有
\begin{equation}
 \phi(r)=\left\{ \begin{array}{ll}
  -\frac{GM(<r)}{r}+4\pi G\rho_s r_s^2\big[\frac{1}{1+c}
    -\frac{1}{1+r/r_s}\big] & r<R_{vir} \\ \\
  -\frac{GM_{vir}}{R_{vir}}  & r\geq R_{vir}
  \end{array} \right. \; ,
\end{equation}
其中，$c$、$r_s$、$M_{vir}$、$R_{vir}$分别为主星系晕的中心聚度、
标半径、位力质量、位力半径。

%\subsection{星系盘}

\subsection{演化势}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{potential_t.eps}
 \caption{在暗晕质量增长的情况下，其质量轮廓，密度轮廓以及势场的演化。}
 \label{fig:potential_t}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
一般情况下，星系内的物质分布是随时演化的，例如，
主暗晕由于吸积或新的并合次结构导致质量不断增长，体积不断增大，这时星系的势场也在
不断地变化。如图~\ref{fig:potential_t}所示，暗晕质量增长过程中，其内部区域密度逐渐升高，
质量轮廓逐渐抬高，势场逐渐变深。在这种情况下，我们需要考虑如何处理
演化势中次结构的演化。
BT87一文指出，一般的方法是寻找一个不变的作用量。
这个作用量不因为势场的演化而发生变化。对于次结构的运动轨道演化问题，可以
认为轨道角动量是不变的作用量。


\section{动力磨擦}
\label{sec:dynamicalfriction}
\subsection{动力磨擦的形成}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=30 145 570 670,width=0.7\hsize]{density_fdf.ps}
 \caption{物体运动过程中其环境物质的密度变化。等值线上的数字表示该位置物
 质密度的相对增加值。物体沿$z$正方向运动，其后方的密度比前方增加的多
 。图片来自Mulder 1983}
 \label{fig:f_df}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

次结构除了受由主暗晕引力势造成的径向引力外，还受到一个由于次结构
与主暗晕中的背景粒子相互作用引起的力，称为动力磨擦。动力磨擦
的理论最早 是由Chandrasekhar(1943a,b,c)提出的，在BT87一书中有详
细描述，并得到了广泛的应用。在这样的运动中，次结构可认为是一个点质量检验
粒子，而其质量远大于背景粒子的质量（$m \gg m_p$）。
在次结构的运动过程中，其引力使周围的粒子发生偏转，
使得其后方的粒子密度大于其前方的粒子密度（图~\ref{fig:f_df}），
因此次结构整体上受到一个与其运动方向相反的合力，这个合力就是动力磨擦。
如果背景粒子是分布在一个无限的均匀的粒子海中（背景粒子间的引力相互抵消），
那么动力磨擦可以通过对大量背景粒子与次结构
的两体相互作用求和得到解析的表
达式，这就是著名的Chandrasekhar动力磨擦：
\begin{equation}
 \label{eq:F_df_ori}
  \vec{F}_{df}=- 4\pi G^2m^2\ln\Lambda \rho(<V_{orb})
    \frac{\vec{V}_{orb}}{V_{orb}^3} \;,
\end{equation}
其中，$\ln \Lambda$为库仑对数，$V_{orb}$ 为次结构的轨道运动速度，
$\rho(<V_{orb})$为主暗晕中速度小于$V_{orb}$的背景粒子的总质量密度。
库仑对数的引入是为了避免``无限的均匀的粒子海''这个假设所导致的
动力磨擦的发散。


与流体力学中的磨擦阻力一样，动力磨擦始终与被作用物体的运动方向相反，
不一样的是流体动力学中磨擦力总是随着被作用物体的速度的增加而增加。
动力磨擦对速度的依赖性比较复杂，$V_{orb}$较小时（大约$ 1
m/s$），$F_{df}$与$V_{orb}$成正比，这与流体动力学磨擦类似；$V_{orb}$
较大时（大约$ 1 km/s$）时，$F_{df}$与$V_{orb}^2$成反比。
假设构成星系暗晕的粒子符合局域的Maxwellian速度分布，那么方程~（\ref{eq:F_df_ori}）
可化为（BT87）
\begin{equation}
 \label{eq:F_df}
  \vec{F}_{df}=- 4\pi G^2m^2\ln\Lambda \rho(r) \bigg[erf(X)-
  \frac{2X}{\sqrt{\pi}}\exp {(-X^2)}\bigg] \frac{\vec{V}_{orb}}{V_{orb}^3} \;,
\end{equation}
其中，$X=V_{orb}/[\sqrt{2}\sigma(r)]$,
$\sigma(r)$是背景粒子在$r$处的一维速度弥散。$erf(x)$为误差函数，即
\begin{equation}
  erf(x)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^x e^{-t^2}dt \;.
\end{equation}
$\sigma(r)$可通过金斯方程解出（BT87; Cole et al. 1996）。
如果背景粒子速度分布是各向同性的，则有
\begin{equation}
 \frac{1}{\rho}\frac{d}{dr}(\rho \sigma^2)=-\frac{d\phi}{dr} \;.
\end{equation}
在NFW密度轮廓（\S~\ref{subsec:halostructure}）下，有
\begin{equation}
  \sigma^2\big(x=\frac{r}{r_s}\big)=-\frac{GM_{vir}x(1+x)^2}
  {g(c)r_s^2} \int_0^x \frac{g(x')dx'}{x'^3(1+x')^2}  \;,
\end{equation}
其中函数$g(y)=\ln(1+y)-y/(1+y)$。Zentner \& Bullock
（2003）拟合了一个近似式，如下：
\begin{equation}
  \sigma(x) \simeq V_{max} \frac{1.4393 x^{0.354}}
   {1+1.1756 x^{0.725}} \;,
\end{equation}
其中$V_{max}$是主暗晕的最大旋转速度。在$x=0.01\sim
100$的范围内，$\sigma(x)$的精度在$1 \%$以内，

\subsection{库仑对数}
\label{subsec:CL}

库仑对数$\ln \Lambda$是$(1/2)\ln(1+\Lambda^2)$ 在$\Lambda$
较大时的近似。 $\Lambda$定义为背景粒子间最大和最小影响因子之比：
$\Lambda=b_{max}/b_{min}$，它的值与主暗晕及次结构的瞬时物质分布有关（White
1976）。对于延展性的目标，就像我们所考虑的暗晕次结构，White
（1976）推导出如下库仑对数：
\begin{equation}
 \ln\Lambda=\frac{1}{m^2}\int_0^{b_{max}}\left[\int_b^{\infty}
 \frac{m(r)dr}{r^2\sqrt{r^2-b^2}} \right]^2 b^3 db \;.
\end{equation}


精确估算$b_{max}$的值是有困难的。$b_{max}$的选取是为了
避免动力磨擦的发散，因为在方程~\ref{eq:F_df_ori}的推导中假设背景介质的分布
是无限的均匀的，而这并不符合实际情况。
对于一个有限体积的系统，$b_{max}$
常选为标识该系统大小的特征标长（Taylor \& Babul 2001）； Quinn \&
Goodman （1986）取$b_{max}$为背景系统的半质量半径； BT87
取$b_{max}$为背景系统中物质密度变化在两倍以上的两点间的距离； Colpi
et al.（1999）和 Yoo et al.（2007）
则取$b_max$为次结构相对于主暗晕中心的径向距离。但是严格来说，$b_{max}$的
这些取值都是相当任意的。

$b_{min}$的取值也是不确定的。如果假设次结构为
点质量，那么$b_{min}=G(m+m_p)/V_{typ}^2$，其中$m_p$是背景粒子质量，
$V_{typ}$是背景粒子的一个特征速度。$V_{typ}$可以是背景粒子速度的均方根
（Chandrasekhar 1943）或背景粒子相对于次结构的速度的平均值（BT87）。
对于延展性的次结构，White (1976)
的结果认为$b_{min}$的值大约是次结构的半质量半径或$0.2$倍的潮汐半径。
Quinn \& Goodman （1986）则取$b_{min}$为半质量半径与点质量的
$G(m+m_p)/V_{typ}^2$之间的较大者（亦见Yoo et al. 2007），其中
$V_{typ}$取次结构相对于背景粒子的平均速度。

总而言之，库仑对数的取值并没一个简单且正确的表述。
在实际计算中，库仑对数常有两种选择：一种是取$\ln
\Lambda$为常数，然后利用数值模拟或其它方法来限定其值（例如，Velazquez
\& White 1999；Taylor \& Babul 2001）。 Colpi et
al.（1999）的研究认为 $\ln
\Lambda$为常数时可能会低估动力磨擦时标，而$\ln \Lambda$
随时间演化时，次结构的轨道和角动量演化能与数值模拟符合较好（亦见Hashimoto
et al. 2003）；另一种是取 $\ln \Lambda=\ln(M/m)$或$\ln(1+M/m)$（
例如，Taffoni et al. 2003；Boylan-Kolchin et al. 2008；Jiang et al.
2008），其中$M$，$m$分别为主暗晕及次结构的质量。
不同近似条件下采取的库仑对数在动力磨擦上产生的微小区别可能在次结构最终的演化结果
上产生很大差异。本文在\S~\ref{sec:fitting_ld}中我们将会尝试如下两种形式的库仑
对数：$\ln \Lambda=C$和 $\ln \Lambda=\ln[M(t)/m(t)]+C$，
并通过比较半解析模型和数值模拟得到的并合时标来确定$C$的值。


\section{次结构的轨道演化}
\label{sec:orbitalevolution}

在势场$\phi(\vec{x})$中，暗晕次结构运动的一般方程为
\begin{equation}
 \frac{d^2\vec{x}}{dt^2}=- \nabla \phi(\vec{x}) \;.
\end{equation}
在球对称暗晕中，次结构的轨道演化可简化为二维问题。在极坐标系中，设
$\vec{x}=\vec{x}(r,\theta)$，则
\begin{subequations}
 \begin{equation}
  \big(\frac{dr}{dt}\big)^2=2[e-\phi(r)]-\frac{j^2}{r^2}  \;
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{d\theta}{dt}=\frac{j}{r^2}=\omega  \;,
 \end{equation}
\end{subequations}
其中，$e$，$j$和$\omega$分别为次结构的轨道能量，轨道角动量和轨道运动角速度。
在动力磨擦$\vec{F}_{df}$作用下，$e$，$\vec{j}$随时间衰减如下：
\begin{subequations}
 \begin{equation}
  \frac{de}{dt}= \frac{\vec{F}_{df}}{m}\cdot \vec{V}_{orb}  \;
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{d\vec{j}}{dt}= \vec{r}\times \frac{\vec{F}_{df}}{m}  \;,
 \end{equation}
\end{subequations}
其中$\vec{V}_{orb}$为次结构的轨道运动速度，其大小为$V_{orb}=\sqrt{(dr/dt)^2+(j/r)^2}$。
$\vec{F}_{df}$的方向始终与$\vec{V}_{orb}$的相反。


这里给出几个初始轨道参数的定。一般情况下，次结构是从主暗晕的位力半径
（$r_i=R_{vir}$）处开始运动的。次结构的初始轨道能量等于半径为
$R_c=\eta R_{vir}$的圆轨道所具有的能量，
同时$e_i=-GM(<R_c)/(2R_c)$。次结构的初始轨道角动量定义为
$j_i=\varepsilon j_c$，其中$j_c$为上述圆轨道所具有的角动量。
$\varepsilon$称为轨道圆度（$0 \le \varepsilon \le
1$），它与轨道偏心率的关系是：两者的平方和等于$1$。


\section{潮汐效应}
\label{sec:tidalforce}

潮汐力是次结构中的物质受到的各方向上的不对称的引力的合力。潮汐力使次
结构内的物质脱离了原来的束缚态。当次结构在主暗晕内部运动时，次结构周围的潮汐场是
变化的，其变化的快与慢产生的结果是不一样的。在变化较慢的潮汐力场中，次结构外围
的物质被逐渐剥离；而在快速变化的潮汐力作用下，整个次结构的物质都会重
新分布，即潮汐加热（Taylor \& Babul 2001；Hayashi et al.
2003；Kravtsov et al. 2004b）。


\subsection{潮汐半径与潮汐质量剥离}
潮汐半径（$r_t$）是次结构内部势能曲面的零速度面（zero-velocity
surface）相对于次结构中心的距离。
在零速度面上外部引力与次结构的自引力平衡，而潮汐半径外的物质脱离了束缚态，
最终将被剥离。潮汐半径可以近似地用如下方程表示（von Hoerner
1957；King 1962；BT87；Taylor \& Babul 2001）：
\begin{equation}
 \label{eq:r_t_orig}
  r_t^3=\frac{Gm(<r_t)}{\omega^2-d^2\phi(r)/dr^2} \; ,
\end{equation}
其中，$\omega$、$\phi(r)$分别是次结构的轨道角速度和主暗晕势场。随着次结构的运动，
$\omega$、$\phi(r)$都是随时间演化的量。对于球对称的势场分布，方程~（\ref{eq:r_t_orig}）
化为
\begin{equation}
 \label{eq:r_t}
  r_t^3=\frac{Gm(<r_t)}{\omega^2+
  G\big[2M(<r)/r^3-4\pi\rho(r)\big]} \;.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=20 230 595 585,width=0.8\hsize]{isopotential.ps}
 \caption{两体相互绕转时，其周围势能等强度线的分布。图片来自BT87。}
 \label{fig:isopotential}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


需要指出的是，方程~（\ref{eq:r_t}）并不是潮汐半径的严格解。首先，对于作非圆
轨道运动的次结构，潮汐半径并没有一个很好的定义；第二，两体作用下产生的
零速度面并不是一个球面（如图~\ref{fig:isopotential}所示），$r_t$无法用一个单一的值来表示；
第三，零速度面并不
在次结构的周围闭合，而是部分处在次结构内部，部分延伸到相当远的距离，因此
方程~（\ref{eq:r_t}）可能在某些地方高估了潮汐半径，而在另一些地方低估了。


由于上述的这些不确定因素，数值模拟发现次结构中很多粒子即使处在
方程~（\ref{eq:r_t}）所预言的潮汐半径之外，仍然保持在束缚态（例如，
Diemand et al. 2007b）。潮汐力如何剥离次结构的质量也就有很大的
不确定性，也就是说，潮汐半径以外的质量应该在多长的时间（$T_{strip}$）
内被剥离完成，即
\begin{equation}
 \label{eq:strip}
  \frac{dm}{dt}=-\frac{m(>r_t)}{T_{strip}} \;.
\end{equation}
不同的研究人员采用的$T_{strip}$相差比较大。Taylor \& Babul
（2001）认为$T_{strip}$等于次结构的瞬时轨道周期，即$T_{orb} \equiv
2\pi /\omega$。Zentner et al. （2005）和Diemand et al.
（2007b）的研究结果则分别得到$T_{strip}$应该比$T_{orb}$短$3.5$倍和$6$倍。
这里我们可以将瓦解时标当做一个自由参数。本文采用
\begin{equation}
 \label{eq:Adef}
  T_{strip} \equiv \frac{T_{orb}}{A} \;,
\end{equation}
并联合方程~（\ref{eq:r_t}）和（\ref{eq:strip}）来计算潮汐剥离导致的次结
构的质量丢失。参数$A$描述了潮汐剥离的效率，可以通过比较模型和数值
模拟的结果来确定它的值（参见\S~\ref{sec:mfunc_mw}）。我们注意到，Taylor
\& Babul （2001）、Zentner et al. （2005）和Diemand et al.
（2007b）采用的或主张的$A$值分别为$1.0$，$3.5$，$6.0$。


\subsection{潮汐加热}
\label{subsec:heating}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{ro_r_hayashi.eps}
 \caption{次结构受潮汐加热前后的密度轮廓。图中数值为次结
 构受潮汐剥离后剩余的质量比率。次结构质量损失越多，潮汐加热
 程度越大。}
 \label{fig:heating}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
次结构在快速变化的引力场作用下，例如经过主暗晕中心高密度区域，会受到强烈的
引力冲击与震荡，以致次结构的内部能量增加，内部物质重新分布，质量丢失更快（Ostriker
et al. 1972；Gnedin et al. 1999），这种现象称为潮汐震荡或潮汐加热。
N体数值模拟发现，潮汐加热使次结构膨胀并且中心密度下降（Hayashi et
al. 2003; Kravtsov et al. 2004b; Choi et al. 2009）。数值方法能
很好的模拟潮汐加热的产生与作用，但我们希望能够有像上述潮汐质量剥离那样
简单的解析描述。


对于具有NFW密度轮廓的次结构，Hayashi et al.
（2003）根据他们数值模拟的结果给出了一个简单的描述。他们利用一个NFW密度轮廓的修改式
来描述潮汐加热之后次结构的密度轮廓，如下：
\begin{equation}
 \label{eq:heating}
  \rho(r)=\frac{f_t}{1+(r/r_{te})^3}\rho_{NFW}(r) \;.
\end{equation}
这里，$\rho_{NFW}(r)$是次结构在进入主暗晕时的初始NFW密度轮廓；$r_{te}$反映了受
潮汐作用次结构外部轮廓的截止，称为`有效'潮汐半径；$f_t$描述了次结构中心密
度的减少。Hayashi et al. （2003）的研究证明$r_{te}$和$f_t$满足如下
拟合式：
\begin{equation}
 \lg \frac{r_{te}}{r_{s,i}}=1.02+1.38Q_m+0.37Q_m^2 \;,
\end{equation}
和
\begin{equation}
 \lg f_t=-0.007+0.35Q_m+0.39Q_m^2+0.23Q_m^3 \;,
\end{equation}
其中$Q_m=\lg[m(t)/m(t_{acc})]$是次结构受潮汐剥离后剩余的质量比率的对数值，
$r_{s,i}$是次结构初始NFW密度轮廓下的标半径。由此可见，随着次结构的质量丢
失，$r_{te}$和$f_t$都在随时间减小，潮汐加热导致的次结构密度轮廓的
改变仅仅依赖于$Q_m$的变化。图~\ref{fig:heating}给出了次结构受潮汐加热前
的NFW密度轮廓和方程~（\ref{eq:heating}）预言的潮汐加热后的轮廓随$Q_m$的
演化。


\section{次结构间的相互作用}
\label{sec:subsubinteraction}

次结构间的引力相互作用使它们自己的运动轨道受到扰动。这种扰动是随机的，
它可能降低次结构的近心点距离而加快次结构的瓦解，也可能抬高了近心点而
使次结构存活。这里引入一个简单的模型（Yoo et al. 2007）。
假设整个星系系统包括主暗晕和次结构的总能量是守恒的，
那么我们便有这样一个推论：在任一时刻，由于动力磨擦造成的一个次结构丢失的能量必
等于系统内所有其它物质（包括主暗晕和其它次结构）所获得的总能量。

第$i$个次结构在时间$\Delta t$内由于动力磨擦作用而失去的能量为
\begin{equation}
  \Delta E_i=\frac{dE_i}{dt}\Delta t=F_{df,i} V_{orb,i} \Delta t \;.
\end{equation}
能量$\Delta E_i$传递给了主暗晕中包含着次结构$i$，质量为$\Delta M_i$
的物质。如果次结构$i$的轨道远心点和近心点半径分别为$r_{A,i}$，$r_{P,i}$
那么$\Delta M_i=M_{host}(<r_{A,i})-M_{host}(<r_{P,i})$。
次结构$j$获得的能量所造成的轨道扰动（$\Delta v_j$）
是由所有其它次结构贡献的，即
\begin{equation}
  \frac{1}{2}\Delta v_j^2=\sum_{i\neq j} w_{ij}\frac{\Delta E_i}{\Delta M_i}
  =\sum_{i\neq j} w_{ij}\frac{4\pi G^2m_i^2 \rho(r_i)\ln \Lambda_i
  \Delta t}{\Delta M_i V_{orb,i}}\left[erf(X_i)-\frac{2X_i}
  {\sqrt{\pi}}e^{-X_i^2}\right] \;,
\end{equation}
其中$w_{ij}$是一个权重因子。$w_{ij}$衡量的是次结构$j$处在能与次结构$i$产生相互作用
的区域里的时间比例，它由下式给出：
\begin{equation}
  w_{ij}=\frac{min(r_{A,i},r_{A,j})-max(r_{P,i},r_{P,j})}{r_{A,j}-r_{P,j}} \;.
\end{equation}
总之，在时间$\Delta t$内，次结构$j$受到的轨道扰动辐度为$\Delta v_j$,
而扰动的方向是随机的。

需要指出的是，次结构间的相互作用对次结构的统计性质并不会
带来太大影响或改变。因为这里采用的是一个绝热模型，即系统的总能量是守恒的。
在这样的系统里，次结构间的相互作用引起的正扰动和负扰动理论上是会互相抵消的。
Pe{\~n}arrubia \& Benson
(2005)的工作已经证明，是否考虑次结构间的相互作用对次结构的质量函数和空间分布
所带来的变化是可以忽略的。


%\section{重子的冷却与暗晕的塌缩}

\section{关于潮汐瓦解的讨论}
\label{sec:fate_discuss}
在动力磨擦和潮汐力的双重作用下，次结构可能与主暗晕中心并合或在并合前即被瓦解。
一方面，动力磨擦使次结构损失角动量和能量，在一定时间后它将陷入主暗晕中心而被吞噬。
另一方面，次结构由于受到潮汐力作用而不断丢失质量。在某个时刻，次结构缺乏足够的物质来形成
一个引力自束缚系统，从而成为主暗晕的一部分即被瓦解。

如何考虑一个次结构被瓦解目前尚有争议。利用数值模拟来直接检验瓦解问题是有困难的，
因为有限的质量和力的分辨率总是引起一些数值效应。利用N体模拟研究，Hayashi
et al.
(2003)发现只要次结构的潮汐半径$r_t$小于$2r_s$，次结构便很容被瓦解\footnote{这里假设暗晕具有NFW密度轮廓。}。
基于这点结论，Taylor \& Babul (2004) 和 Zentner et al.
(2005)在半解析模型中考虑了潮汐瓦解。他们假设当次结构的质量小于其初始轮廓下
$f_{dis} r_s$以内的质量时，次结构即被瓦解，
而他们分别采用$f_{dis}=0.1$（Taylor \& Babul
2004）和$f_{dis}=1.0$（Zentner et al.
2005）。通过比较银河系伴星系的光度函数与模型预言的结果，Macci{\`o}
et al. (2009)得到$0.1 \lesssim  f_{dis} \lesssim 0.5$。Wetzel \&
White
(2010)通过比较伴星系的径向分布与数值模拟的结果得到这样的结论：当次结构的质量降为其初始质量的
大约$2\%$时次结构即被瓦解。如次结具有NFW密度轮廓且中心聚度$c=10$，则Wetzel
\& White (2010)对应的结果是$f_{dis}\simeq 0.3$。
总之，文献中$f_{dis}$的可能取值覆盖了很大范围：$0.1 \lesssim f_{dis}
\lesssim 2.0$。Wetzel \& White
(2010)的研究表明，$f_{dis}$的轻微变化对次结构的径向分布有很大的影响，$f_{dis}$越小导致的次结构分布越致密。

事实上，也有相当部分的研究认为潮汐瓦解实际上发生的极少，特别是近年来一些有着极高空间分辨率的数值模拟发现：
次结构对潮汐震荡的冲击有着相当明显的弹性（例如，Kazantzidis et al.
2004a; Bullock \& Johnston 2005; Pe{\~n}arrubia et al. 2008;
Springel et al. 2008）。Kazantzidis et al. (2004a)认为Hayashi et al.
(2003) 的模拟所采用的初始条件有问题，
他们构造的暗晕不满足动力学平衡，因此可能导致高估次结构的质量损失和潮汐瓦解。根据``Via~Lactea''模拟的结果，
Diemand et al.
(2007b)发现只有很少的次结构被瓦解而消失；在他们的模拟里，有$97\%$
的在红移$z=1$分辨出的次结构在今天（$z=0$）仍然存活，而且即使次结构的潮汐半径$r_t$小于$0.2r_s$它们仍然能被
分辨出来。Boylan-Kolchin et al.
(2008)在他们的模拟里也发现次结构能一直保持为一个束缚体直到与主暗晕中心并合，从而没有潮汐瓦解发生。

综上所述，在半解析模型里如何定义一个次结构已经被瓦解是有困难的。对潮汐瓦解的不同考虑也将得到不同的结果。
在后续章节中我们将会讨论不同定义对次结构角动量演化（\S~\ref{sec:fitting_ld}）、
动力磨擦时标（\S~\ref{sec:fitting_ld}）、质量函数（\S~\ref{sec:mfunc_mw}）和空间分布
（\S~\ref{sec:rfunc_mw}）的影响。

%\section{例子}
